\documentclass{report}
\input{../../head.tex}
\begin{document}
  \section{Baker-Campbell-Hausdorffの公式1}
    \begin{align}
      \e^{\hat{A}}\hat{B}\e^{-\hat{A}} = \hat{B} + \qty[\hat{A}, \hat{B}] + \frac{1}{2!}\qty[\hat{A}, \qty[\hat{A}, \hat{B}]] + \cdots
    \end{align}
    なる式を示す．
    \begin{proof}
      函数$f(t)$を，
      \begin{align}
        f(t) \coloneqq \e^{t\hat{A}}\hat{B}\e^{-t\hat{A}}
      \end{align}
      と定義する．
      $f(t)$を$t = 0$の周りで展開することを考えると，
      \begin{align}
        f(t) = f(0) + \eval{\dv{f}{x}}_{t = 0}t + \frac{1}{2!}\eval{\dv[2]{f}{x}}_{t = 0} t^2 + \cdots\label{taylor-bch}
      \end{align}
      と書ける．
      さて，
      \begin{align}
        \dv{f}{x} &= \hat{A}\e^{t\hat{A}}\hat{B}\e^{-t\hat{A}} - \e^{t\hat{A}}\hat{B}\hat{A}\e^{-t\hat{A}} \\ 
        &= \e^{t\hat{A}}\hat{A}\hat{B}\e^{-t\hat{A}} - \e^{t\hat{A}}\hat{B}\hat{A}\e^{-t\hat{A}} \\ 
        &= \e^{t\hat{A}}\qty(\hat{A}\hat{B} - \hat{B}\hat{A})\e^{-t\hat{A}} \\ 
        &= \e^{t\hat{A}}\qty[\hat{A}, \hat{B}]\e^{-t\hat{A}}\label{1st-diff-bch}
      \end{align}
      である．
      よって，
      \begin{align}
        \eval{\dv{f}{x}}_{t = 0} = \qty[\hat{A}, \hat{B}]
      \end{align}
      である．
      2階以上の微分では，\refe{1st-diff-bch}において，$\hat{B} \to \qty[\hat{A}, \hat{B}]$とすればよい．
      よって，\refe{taylor-bch}に\refe{1st-diff-bch}を代入すると，
      \begin{align}
        f(t) = B + \qty[\hat{A}, \hat{B}]t + \frac{1}{2!}\qty[\hat{A}, \qty[\hat{A}, \hat{B}]]t^2 + \cdots
      \end{align}
      である．
      $t = 1$とすれば，
      \begin{align}
        \e^{\hat{A}}\hat{B}\e^{\hat{A}} = \hat{B} + \qty[\hat{A}, \hat{B}] + \frac{1}{2!}\qty[\hat{A}, \qty[\hat{A}, \hat{B}]] + \cdots
      \end{align}
      となる．
      特に，
      \begin{align}
        \qty[\hat{A}, \qty[\hat{A}, \hat{B}]] = 0
      \end{align}
      のとき，
      \begin{align}
        \e^{\hat{A}}\hat{B}\e^{\hat{A}} = \hat{B} + \qty[\hat{A}, \hat{B}]
      \end{align}
      である．
    \end{proof}
  \section{Baker-Campbell-Hausdorffの公式2}
    \begin{align}
      \e^{\hat{A}}\e^{\hat{B}} = \exp\qty(\hat{A} + \hat{B} + \frac{1}{2}\qty[\hat{A}, \hat{B}] + \frac{1}{12}\qty[\qty(\hat{A} - \hat{B}), \qty[\hat{A}, \hat{B}]] + \cdots)
    \end{align}
    なる式を示す．
    \begin{proof}
      $f(t)$と$g(t)$を，
      \begin{align}
        \begin{dcases}
          f(t) \coloneqq \e^{t\hat{A}}\e^{t\hat{B}} = \e^{g(t)} \\ 
          g(t) \coloneqq \log\qty(\e^{t\hat{A}}\e^{t\hat{B}}) = \log\qty(f(t))
        \end{dcases}
      \end{align}
      と定義する．
      $f(t)$のTaylor展開を考える．
      \begin{align}
        \dv{t}f(t) &= \hat{A}\e^{t\hat{A}}\e^{t\hat{B}} + \e^{t\hat{A}}B\e^{t\hat{B}} \\ 
        &= \e^{t\hat{A}}\qty(\hat{A} + \hat{B})\e^{t\hat{B}} \\ 
        \dv[2]{t}f(t) &= \e^{t\hat{A}}\qty{\hat{A}\qty(\hat{A} + \hat{B}) + \qty(\hat{A} + \hat{B})\hat{B}}\e^{t\hat{B}} \\ 
        &= \e^{t\hat{A}}\qty{\hat{A}^2 + 2\hat{A}\hat{B} + \hat{B}^2}\e^{t\hat{B}} \\
        &= \e^{t\hat{A}}\qty{\hat{A}^2 + \hat{A}\hat{B} + \hat{B}\hat{A} + \hat{B}^2 + \hat{A}\hat{B} - \hat{B}\hat{A}}\e^{t\hat{B}} \\ 
        &= \e^{t\hat{A}}\qty{\qty(\hat{A} + \hat{B})^2 + \qty[\hat{A}, \hat{B}]}\e^{t\hat{B}} \\ 
        \dv[3]{t}f(t) &= \e^{t\hat{A}}\qty{\hat{A}\qty(\hat{A} + 2\hat{A}\hat{B} + \hat{B}^2) + \qty(\hat{A} + 2\hat{A}\hat{B} + \hat{B}^2)\hat{B}}\e^{t\hat{B}} \\ 
        &= \e^{t\hat{A}}\qty{\hat{A}^3 + 3\hat{A}^2\hat{B} + 3\hat{A}\hat{B}^2 + \hat{B}^3}\e^{t\hat{B}} \\ 
        &= \e^{t\hat{A}}\qty{\hat{A}^3 + \hat{A}^2\hat{B} + \hat{A}\hat{B}\hat{A} + \hat{B}\hat{A}^2 + \hat{B}^2\hat{A} + \hat{B}\hat{A}\hat{B} + \hat{A}\hat{B}^2 + \hat{B}^3 + 2\hat{A}^2\hat{B} - \hat{A}\hat{B}\hat{A} - \hat{B}\hat{A}^2 - \hat{B}^2\hat{A} - \hat{B}\hat{A}\hat{B} + 2\hat{A}\hat{B}^2}\e^{t\hat{B}} \\ 
        &= \e^{t\hat{A}}\qty{\qty(\hat{A} + \hat{B})^3 + \hat{A}^2\hat{B} - \hat{A}\hat{B}\hat{A} + \hat{A}^2\hat{B} - \hat{B}\hat{A}^2 + \hat{A}\hat{B}^2 - \hat{B}^2\hat{A} + \hat{A}\hat{B}^2 - \hat{B}\hat{A}\hat{B}}\e^{t\hat{B}} \\ 
        &= \e^{t\hat{A}}\qty{\qty(\hat{A} + \hat{B})^3 + \hat{A}\qty[\hat{A}, \hat{B}] + \qty[\hat{A}^2, \hat{B}] + \qty[\hat{A}, \hat{B}^2] + \qty[\hat{A}, \hat{B}]\hat{B}}\e^{t\hat{B}} 
      \end{align}
      となる．
      $t = 0$周りで$f(t)$をTaylor展開すると，
      \begin{align}
        f(t) &= f(0) + \frac{1}{1!}\dv{t}f(t)\eval_{t = 0}t + \frac{1}{2!}\dv[2]{t}f(t)\eval_{t = 0}t^2 + \frac{1}{3!}\dv[3]{t}f(t)\eval_{t = 0}t^3 + \cdots \\ 
        &= 1 + \frac{1}{1!}\qty(\hat{A} + \hat{B})t + \frac{1}{2!}\qty{\qty(\hat{A} + \hat{B})^2 + \qty[\hat{A}, \hat{B}]}t^2 + \frac{1}{3!}\qty{\qty(\hat{A} + \hat{B})^3 + \hat{A}\qty[\hat{A}, \hat{B}] + \qty[\hat{A}^2, \hat{B}] + \qty[\hat{A}, \hat{B}^2] + \qty[\hat{A}, \hat{B}]\hat{B}}t^3 + \cdots \\ 
        &= 1 + \hat{P}_1t + \hat{P}_2t^2 + \hat{P}_3t^3 + \cdots \\ 
      \end{align}
      と書ける．
      ただし，
      \begin{align}
        \hat{P}_1 &\coloneqq \frac{1}{1!}\qty(\hat{A} + \hat{B}) \\ 
        \hat{P}_2 &\coloneqq \frac{1}{2!}\qty{\qty(\hat{A} + \hat{B})^2 + \qty[\hat{A}, \hat{B}]} \\ 
        \hat{P}_3 &\coloneqq \frac{1}{3!}\qty{\qty(\hat{A} + \hat{B})^3 + \hat{A}\qty[\hat{A}, \hat{B}] + \qty[\hat{A}^2, \hat{B}] + \qty[\hat{A}, \hat{B}^2] + \qty[\hat{A}, \hat{B}]\hat{B}}
      \end{align}
      と定義した．
      $F(t)$を，
      \begin{align}
        F(t) &\coloneqq f(t) - 1 \\ 
        &= \hat{P}_1t + \hat{P}_2t^2 + \hat{P}_3t^3 + \cdots
      \end{align}
      と定義する．
      $h(x) \coloneqq \log (1 + x)$は$x = 0$のまわりで，
      \begin{align}
        h(x) &= h(0) + \frac{1}{1!}\qty(\dv{x}h(x)\eval_{x = 0})x + \frac{1}{2!}\qty(\dv[2]{x}h(x)\eval_{x = 0})x^2 + \frac{1}{3!}\qty(\dv[3]{x}h(x)\eval_{x = 0})x^3 + \cdots \\ 
        &= 0 + \frac{1}{1!}\frac{1}{1 + 0}x + \frac{1}{2!}\qty(-\frac{1}{(1 + 0)^2})x^2 + \frac{1}{3!}\qty(\frac{2}{(1 + 0)^3})x^3 + \cdots \\ 
        &= x - \frac{x^2}{2} + \frac{x^3}{3} + \cdots
      \end{align}
      であることと，$t \to 0$で$F(t) \to 0$であることを用いて$g(t)$を$t = 0$の周りでTaylor展開すると，
      \begin{align}
        g(t) &= \log(f(t)) \\ 
        &= \log(1 + F(t)) \\ 
        &= F(t) - \frac{F(t)^2}{2} + \frac{F(t)^3}{3} - \cdots \\ 
        &= \qty(\hat{P}_1t + \hat{P}_2t^2 + \hat{P}_3t^3) - \frac{1}{2}\qty(\hat{P}_1t + \hat{P}_2t^2 + \hat{P}_3t^3)^2 + \frac{1}{3}\qty(\hat{P}_1t + \hat{P}_2t^2 + \hat{P}_3t^3)^3 - \cdots \\ 
        &= \hat{P}_1t + \qty(\hat{P}_2 - \frac{1}{2}\hat{P}_1^2)t^2 + \qty{\hat{P}_3 - \frac{1}{2}\qty(\hat{P}_1\hat{P}_2 + \hat{P}_2\hat{P}_1) + \frac{1}{3}\hat{P}_1^3}t^3 - \cdots 
      \end{align}
      となる．
      $\hat{P}_1$，$\hat{P}_2$，$\hat{P}_3$の定義を思い出せば，
      \begin{align}
        \qty(t^1\text{の係数}) &= \hat{P}_1 = \hat{A} + \hat{B} \\ 
        \qty(t^2\text{の係数}) &= \hat{P}_2 - \frac{1}{2}\hat{P}_1^2 \\ 
        &= \frac{1}{2}\qty{\qty(\hat{A} + \hat{B})^2 + \qty[\hat{A}, \hat{B}]} - \frac{1}{2}\qty(\hat{A} + \hat{B})^2 \\ 
        &= \frac{1}{2}\qty[\hat{A}, \hat{B}] \\ 
        \qty(t^3\text{の係数}) &= \hat{P}_3 - \frac{1}{2}\qty(\hat{P}_1\hat{P}_2 + \hat{P}_2\hat{P}_1) + \frac{1}{3}\hat{P}_1^3 \\ 
        &= \frac{1}{3!}\qty{\qty(\hat{A} + \hat{B})^3 + \hat{A}\qty[\hat{A}, \hat{B}] + \qty[\hat{A}^2, \hat{B}] + \qty[\hat{A}, \hat{B}^2] + \qty[\hat{A}, \hat{B}]\hat{B}} \notag \\ 
        &- \frac{1}{2}\qty[\qty(\hat{A} + \hat{B})\frac{1}{2!}\qty{\qty(\hat{A} + \hat{B})^2 + \qty[\hat{A}, \hat{B}]} + \frac{1}{2!}\qty{\qty(\hat{A} + \hat{B})^2 + \qty[\hat{A}, \hat{B}]}\qty(\hat{A} + \hat{B})] \notag \\ 
        &+ \frac{1}{3}\qty(\hat{A} + \hat{B})^3 \\ 
        &= \frac{1}{6}\qty(\hat{A} + \hat{B})^3 + \frac{1}{6}\hat{A}\qty[\hat{A}, \hat{B}] + \frac{1}{6}\qty{\hat{A}\qty[\hat{A}, \hat{B}] + \qty[\hat{A}, \hat{B}]\hat{A}} + \frac{1}{6}\qty{\hat{B}\qty[\hat{A}, \hat{B}] + \qty[\hat{A}, \hat{B}]\hat{B}} + \frac{1}{6}\qty[\hat{A}, \hat{B}]\hat{B} \notag \\ 
        &- \frac{1}{2}\qty(\hat{A} + \hat{B})^3 - \frac{1}{4}\hat{A}\qty[\hat{A}, \hat{B}] - \frac{1}{4}\hat{B}\qty[\hat{A}, \hat{B}] - \frac{1}{4}\qty[\hat{A}, \hat{B}]\hat{A} - \frac{1}{4}\qty[\hat{A}, \hat{B}]\hat{B} \notag \\ 
        &+ \frac{1}{3}\qty(\hat{A} + \hat{B})^3 \\ 
        &= \frac{1}{12}\hat{A}\qty[\hat{A}, \hat{B}] - \frac{1}{12}\hat{B}\qty[\hat{A}, \hat{B}] + \frac{1}{12}\qty[\hat{A}, \hat{B}]\hat{A} - \frac{1}{12}\qty[\hat{A}, \hat{B}]\hat{B} \\ 
        &= \frac{1}{12}\qty(\hat{A} - \hat{B})\qty[\hat{A}, \hat{B}] - \frac{1}{12}\qty[\hat{A}, \hat{B}]\qty(\hat{A} - \hat{B}) \\ 
        &= \frac{1}{12}\qty[\qty(\hat{A} - \hat{B}), \qty[\hat{A}, \hat{B}]]
      \end{align}
      よって，
      \begin{align}
        \e^{t\hat{A}}\e^{t\hat{B}} = f(t) &= \e^{g(t)} \\ 
        &= \exp\qty{\qty(\hat{A} + \hat{B})t + \frac{1}{2}\qty[\hat{A}, \hat{B}]t^2 + \frac{1}{12}\qty[\qty(\hat{A} - \hat{B}), \qty[\hat{A}, \hat{B}]]t^3 + \cdots} \\ 
      \end{align}
      となるから，
      $t = 0$とすれば，
      \begin{align}
        \e^{\hat{A}}\e^{\hat{B}} = \exp\qty{\qty(\hat{A} + \hat{B}) + \frac{1}{2}\qty[\hat{A}, \hat{B}] + \frac{1}{12}\qty[\qty(\hat{A} - \hat{B}), \qty[\hat{A}, \hat{B}]] + \cdots}
      \end{align}
      となる．
      特に，
      \begin{align}
        \qty[\qty(\hat{A} - \hat{B}), \qty[\hat{A}, \hat{B}]] = 0 \\ 
        \iff \qty[\hat{A}, \qty[\hat{A}, \hat{B}]] = \qty[\hat{B}, \qty[\hat{A}, \hat{B}]] = 0
      \end{align}
      のときは，
      \begin{align}
        \e^{\hat{A}}\e^{\hat{B}} = \exp\qty{\qty(\hat{A} + \hat{B}) + \frac{1}{2}\qty[\hat{A}, \hat{B}]}
      \end{align}
      となる．
    \end{proof}
\end{document}